.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, `Kristijan Lenkovic <http://kristijan.lenkovic.com/>`__

Python modul PyCUDA: otklanjanje grešaka i curenja memorije
============================================================

Jednostavno otklanjanje grešaka ("debuggiranje") smo već radili ispisivanjem vrijednosti varijabli korištenjem funkcije ``printf()``. Sofisticiraniji način za istu stvar je korištenjeme makro naredbe, primjerice ``INFUNIRI_DEBUG`` na način

.. code-block:: c

  #include <stdio.h>
  #define INFUNIRI_DEBUG

  __global__ void funkcija (...)
  {
    ...
    #ifdef INFUNIRI_DEBUG
    printf ("Varijabla 1 ima vrijednost %d, varijabla 2 ima vrijednost %2.3f\n", var1, var2);
    #endif
    ...
  }

Prednost ovog pristupa je što kod završne verzije alata nije potrebno brisati čitav niz poziva funkcije ``printf()``, već je dovoljno maknuti ili zakomentirati liniju ``#define INFUNIRI_DEBUG``. Naime, to će učiniti da sve makro naredbe ``#ifdef INFUNIRI_DEBUG`` vrate ``false``, i do prevođenja koda koji sadrži ``printf()`` neće ni doći.

Program za otklanjanje grešaka
------------------------------

Podsjetnik: prevođenje C++ programa
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Primjerice, uzmemo li jednostavan C++ program nazvan ``program1.cpp`` čiji je kod oblika:

.. code-block:: c++

  #include <iostream>

  using namespace std;

  void ispis (int &var1, float &var2)
  {
    var1 = 3;
    var2 = 8.3;
    cout << "Funkcija ispis" << endl;
  }

  int main ()
  {
    int a = 5;
    float b = 2.7;
    cout << "Pocetak" << endl;
    ispis (a, b);
    cout << "Kraj" << endl;
    return 0;
  }

Prevođenje i pokretanje izvodimo na način

.. code-block:: bash

  $ g++ program1.cpp -o program1
  $ ./program1

Rad s alatom gdb
^^^^^^^^^^^^^^^^

Program za pronalaženje pogrešaka (engl. *debugger*) je alat koji pomaže programeru u pronalaženju semantičkih grešaka u kodu. Sam po sebi, on ne ispravlja kod.

Radi tako da pokreće instancu programa u kontroliranom okruženju i time omogućuje programeru da:

* pokreće program u koracima na razini programskog jezika,
* ispiše vrijednosti varijabli i izraza za vrijeme pokretanja,
* promijeni tok programa kod pokretanja,
* (neki debuggeri) obrnuto pronalaženje grešaka, odnosno odlazak unatrag i poništavanje destruktivnih operacija spremanjem serije stanja.

Koristit ćemo `GNU Debugger <http://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Debugger>`__ (``gdb``), koji radi na operacijskim sustavima sličnim Unixu i Windowsima. Nema vlastito grafičko sučelje, ali postoji niz alata koji nude korisniku prijateljsko sučelje (primjerice, ``ddd`` te IDE-i kao što su `Eclipse <http://www.eclipse.org/>`__ i `NetBeans <http://netbeans.org/>`__).

``gdb`` je simbolički debugger, odnosno radi na razini izvornog koda, pa je sposoban analizirati program na razini programskog jezika (ne samo asemblerskoj). Simbolički debuggeri su specifični za programski jezik s kojim rade i zahtijevaju dodatne informacije (debug simbole) kako bi preslikali asemblerske instrukcije na izvorni kod.

Debug simboli proizvode se kod prevođenja programa (primjerice, parametar ``-g`` kod ``gcc``-a) i:

* integrirani u izvršnu datoteku (u tom slučaju su izvršne datoteke mnogo veće), ili
* odvojeni od izvršne datoteke (primjerice, kod .deb/.rpm paketa u -dbg/-debug paketima).

Debug simboli sadrže informacije o:

* koje linije izvornog koda stvaraju koje asemblerske instrukcije,
* imenima varijabli.

Dakle, pokretanje pomoću alata ``gdb`` vršimo na način

.. code-block:: bash

  $ g++ -g program1.cpp -o program1_debug
  $ gdb program1_debug

Koristit ćemo iduće naredbe

* ``quit`` -- izlaz iz alata
* ``break <broj linije ili ime funkcije>`` -- postavljanje točke prekida izvođenja programa; dvije mogućnosti

  * broj linije na kojoj postavljamo breakpoint
  * ime funkcije na kojoj postavljamo breakpoint

* ``run`` -- pokretanje programa do prvog breakpointa
* ``continue`` -- nastavak izvođenja nakon stajanja na breakpointu
* ``print <ime varijable>`` -- ispis podataka o varijabli (trenutna adresa i vrijednost)
* ``info locals`` -- ispis podataka o lokalnim varijablama unutar trenutnog dosega
* ``info args`` -- ispis podataka o argumentima trenutne funkcije
* ``help <naredba>`` -- pomoć o naredbi
* ``next``, ``step``, ``finish``, `... <http://beej.us/guide/bggdb/>`__

.. admonition:: Zadatak

  * Unutar funkcije ispis dodajte još jednu promjenu varijabli, a zatim još jedan ispis teksta po vlastitom izboru. Izvršite prevođenje koda s debug simbolima i pokrenite ga u alatu ``gdb``. 

    * Postavite tri breakpointa: funkcija ispis, postojeća linija koja sadrži ``cout`` unutar funkcije i linija koja sadrži ``cout`` koju ste sami dodali.
    * Izvršite pokretanje. Kod svakog breakpointa ispišite stanje obje varijable.

Specifičnosti alata cuda-gdb
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Specifične naredbe alata ``cuda-gdb`` su

* ``cuda kernel`` -- ispis podataka o trenutnom CUDA zrnu ili odabir zrna
* ``cuda grid`` -- ispis podataka o trenutnoj CUDA rešetci ili odabir rešetke
* ``cuda block`` -- ispis podataka o trenutnom CUDA bloku ili odabir bloka
* ``cuda thread`` -- ispis podataka o trenutnoj CUDA niti ili odabir niti
* ``cuda device`` -- ispis podataka o trenutnom CUDA uređaju ili odabir uređaja
* ``cuda sm`` -- ispis podataka o trenutnom CUDA streaming multiprocesoru ili odabir streaming multiprocesora
* ``cuda warp`` -- ispis podataka o trenutnoj CUDA osnovi ili odabir osnove
* ``cuda lane`` -- ispis podataka o trenutnoj CUDA stazi ili odabir staze

Modul PyCUDA se može koristiti u kombinaciji s alatom ``cuda-gdb`` prema `službenim uputama <http://wiki.tiker.net/PyCuda/FrequentlyAskedQuestions#Is_it_possible_to_use_cuda-gdb_with_PyCUDA.3F>`__. Iskoristimo primjer koji vrši zbrajanje vektora; alat pokrećemo naredbom

.. code-block:: bash

  $ cuda-gdb --args python -m pycuda.debug zbrajanje_vektora.py
  ...
  (cuda-gdb) break vector_sum
  ... (zanemarite grešku da funkcija nije definirana) ...
  (cuda-gdb) run

.. admonition:: Zadatak

  Na primjeru za zbroj vektora isprobajte ovdje navedene specifične naredbe alata ``cuda-gdb``.

Otklanjanje curenja memorije
----------------------------

.. todo::

  Ovaj dio treba napisati u cijelosti.
